維權爭公義 勢成政權眼中釘 助內地弱勢 社工隨時被控

維權爭公義 勢成政權眼中釘
助內地弱勢 社工隨時被控

社總總幹事許麗明指修例如形成一個牢籠，「中共想捉邊個就邊個」。江俊豪攝

【送中條例】

【本報訊】特區政府以堵塞法律漏洞為由提出修訂《逃犯條例》，恐怕製造更大漏洞，尤其對社工而言，他們提倡的維護人權、爭取公義等價值觀，不為內地擁抱，能否受「政治犯不移交」原則保障是問號。社總總幹事許麗明指，社工處理個案牽涉中港、維權事務，或被政權視為「好麻煩的人」，修例後最大憂慮是「包括自己做緊嘅嘢，你都唔知會唔會踩緊界」，舉例指若涉中港案件，若優先為求助人提供協助，或被指控知情不報、教唆，她形容修例為中共手上的牢籠，「喺個籠裏面好多嘢唔敢做，籠外面嘅（人）好似想捉邊個就捉邊個」。

記者：梁穎妍

相關新聞：美國務院聲明：修例損港特殊地位

曾任職小學駐校社工的許麗明接受《蘋果》訪問指，身在香港的社工不時接觸中港個案，如在學校會遇到跨境學童的問題，她曾協助未有應內地無理要求繳交罰款，續回已過期回鄉證而被扣押一周的內地家長，為她奔波找律師，也曾向跨境學童解釋六四事件、曾告訴學生內地屢屢出現豆腐渣工程，亦有人因為爭取權益被捕，而維權價值在兩地始終有差異，當「教唆」可成為被要求引渡原因，她擔心傳播有關想法導致任何行為、協助爭取權益，都成為香港社工陷阱。

幫邊青或變知情不報

許亦指，外展服務亦會遇到有邊緣青少年道出「帶嘢（違禁品）上去（內地）」，但社工會優先考慮提供協助，不會即時舉報，擔心日後在移交安排威脅下，知情不報或令社工身陷內地囹圄，倘若社工為求自保舉報，社工功能亦盡失。許認為現時到內地工作的社工以督導工作為主，該批社工深明生存之道，但許以順豐拒寄十字架風波為例，反問：「喺內地會唔會唔知自己做咗唔應該做嘅嘢？佢哋（在內地社工）答唔到。」她指社工職務涉及人權公義倡議，紅線可能突然出現。

中港法制落差亦是對修例抱有懷疑的原因，多次處理中港事務的許麗明憶述2015年協助一名內地母親尋找跨境下課後失蹤的女兒，並報公安處理，但整個過程中毋須落案銷案，更在沒登記下在加密房間一同檢視大量街道閉路電視，「好冇信心原因係，（內地）成個制度係冇一個制度，係用一個人嘅信任；法律唔可以用人嘅信任」，她批評特區政府沒有向港人解釋內地法例、法治程序，只着港人毋須擔心。

有意見認為修例只是針對逃港貪官甚至政治犯，許認為社工也會受針對，「社工其中一個職責係要維護人權，促進社會公義」，她指社福界不乏民主派人士，也積極參與社會運動，或成政權針對對象，只要安上非政治罪名就可引渡。許指修例剔除立法會把關功能，特首權力至上，形成一個牢籠，籠內港人任由中共捕捉，「社工最大關心係冇辦法光明正大（爭取權益），或者要好勇敢先可以做到爭取公義，倡議公義社會嘅嘢」。

相關新聞：抵台恐懼未散林榮基以為記者是警察

上一則
上一則
送中例殺埋身 林榮基流亡台灣 臨別呼籲 守護香港明日上街

下一則
下一則
美國務院聲明：修例損港特殊地位

美國務院聲明：修例損港特殊地位
抵台恐懼未散林榮基以為記者是警察
攝影師好友：中共魔爪威脅佢生命
憂掀內地人逃亡潮 台未立難民法
因惡法出山受訪潘熙指批核權交特首不可取「信制度 勿信人」
倘京另有意圖 法庭難把關
港府稱堵漏洞 徒弟斥雙重標準
李家超死撐：日落條款延誤拘捕
基金大鱷巴斯：聯匯恐崩潰
送中例殺埋身林榮基流亡台灣臨別呼籲 守護香港明日上街